%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{1}[Applications linéaire II]
Les applications suivantes sont-elles linéaires ? Si oui, le démontrer rigoureusement.
\begin{tasks}(2)
\task \appli{f_1}{\R^{3}}{\R^{3}}{(x,y,z)}{(xy,y,2z)}
\task \appli{f_2}{\R^4}{\R}{(x,y,z,t)}{2023x-2023y+2023z+2023t}
\task \appli{f_3}{\R[0]}{\R[0]}{P}{P(X+1)-P(X-1)}
\task \appli{f_4}{\MM_{n,p}(\R)}{\MM_{p,n}(\R)}{A}{A^{\top}}
\task \appli{f_5}{\MM_n(\R)}{\MM_n(\R)}{A}{A^2}
\task \appli{f_6}{\R^3}{\R^4}{(x,y,z)}{(0,x+y,x-z,y)}
\task \appli{f_7}{\R^4}{\R^2}{(x,y,z,t)}{(1,x+y+z+t)}
\task \appli{f_8}{\R^2}{\MM_3(\R)}{(a,b)}{\matrice{0&a&b\\-a&0&b\\-b&a+b&0}}
\task \appli{f_9}{\CC^0(\interff{0 1},\R)}{\R}{f}{\ds{\int_0^1 \eu{-t}f(t)\D t}}
\end{tasks}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item $f_1$ ne l'est pas. Par exemple, $f_1(1,0,0)=(0,0,0)$ et $f_1(0,1,0)=(0,1,0)$ et pourtant $f_1(1,1,0)=(1,1,0) \neq (0,0,0)+(0,1,0)$.
	\item $f_2$ est linéaire. Soient $u=(x,y,z,t)\in\R^4$, $v=(x', y', z',t')\in \R^4$ et $\lambda \in \R$. Alors
	\begin{align*}
		f_2(\lambda u+v) &= f_2(\lambda x+x',\lambda y+y',\lambda z+z',\lambda t+t')\\
		&= 2023(\lambda x+x')-2023(\lambda y+y')+2023(\lambda z+z')+2022(\lambda t+t')\\
		&= \lambda (2023x-2023y+2023z+2023t)+ (2023x'-2023y'+2023z'+2023t')=\lambda f_2(u)+f_2(v).
	\end{align*}
	\item $f_3$ est linéaire. Soient $(P,Q)\in (\R[0])^2$ et $\lambda \in \R$. Alors
	\begin{align*}
	f_3(\lambda P+Q) &= (\lambda P+Q)(X+1)-(\lambda P+Q)(X-1) = \lambda P(X+1)+Q(X+1)-\lambda P(X-1)-\lambda Q(X-1)\\
	&=\lambda (P(X+1)-P(X-1)) + Q(X+1)-Q(X-1) = \lambda f_3(P)+f_3(Q).
	\end{align*}
	\item $f_4$ est linéaire. En effet, d'après le cours sur les matrices, si $(A,B)\in \MM_{n,p}(\R)$ et $\lambda\in \R$
	\[ f_4(\lambda A+B) = (\lambda A+B)^{\top} = \lambda A^\top + B^\top = \lambda f_4(A)+f_4(B).\]
	\item $f_5$ n'est pas linéaire. Prenons $A=I_n$ et $\lambda=2$. Alors 
	\[ f_5(\lambda A) = (2I_n)^2 = 4 I_n \neq 2I_n=\lambda f_5(A). \]
	\item $f_6$ est linéaire. Soient $u=(x,y,z)$, $v=(x',y',z')$ et $\lambda \in \R$. Alors
	\begin{align*}
	f_6(\lambda u+v) &= f_6( \lambda x+x', \lambda y+y', \lambda z+z') \\
	&= (0, \lambda x+x'+\lambda y+y', \lambda x+x'-(\lambda z+z'), \lambda y+y') \\
	&=(0, \lambda(x+y) + x'+y', \lambda (x-z) + x'-z', \lambda y+y') \\&= \lambda(0,x+y,x-z,y)+(0,x'+y'x'-z',y') = \lambda f_6(u)+f_6(v).	
	\end{align*}
	\item $f_7$ n'est pas linéaire. En effet, $f_7(0,0,0,0)=(1,0,0)\neq (0,0,0)$.
	\item $f_8$ est linéaire. Soient $u=(a, b)$, $v=(a',b')$ et $\lambda \in \R$. Alors
	\begin{align*}
	f_8(\lambda u+v) &= f_8(\lambda a+a', \lambda b+b')\\
	&= \matrice{0&\lambda a+a'&\lambda b+b'\\-(\lambda a+a')&0&\lambda b+b'\\-(\lambda b+b')&\lambda a+a'+\lambda b+b'&0}\\
	&= \lambda \matrice{0&a&b\\-a&0&b\\-b&a+b&0}+\matrice{0&a'&b'\\-a'&0&b'\\-b'&a'+b'&0}=\lambda f_8(u)+f_8(v). 	
	\end{align*}
	\item Enfin, $f_9$ est linéaire. En effet, soient $(f,g)\in (\CC^0(\interff{0 1},\R))^2$ et $\lambda \in \R$. Alors, par linéarité de l'intégrale :
	\begin{align*}
	 f_9(\lambda f+g) &= \int_0^1 \eu{-t}(\lambda f+g)(t)\dd t = \int_0^1 \eu{-t}(\lambda f(t)+g(t))\dd t\\
	 &= \lambda \int_0^1 \eu{-t}f(t)\dd t + \int_0^1 \eu{-t}g(t)\dd t = \lambda f_9(f)+f_9(g).	
	\end{align*}

\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
